走得快好世界， 日本撤離中國工廠超過安倍估計11倍

日本政府早前決定出資幫助日本企業撤離中國，構築更為安全穩健的產業鍊。據《日本經濟新聞》報導，目前已有1670間在中國設廠的日本公司申請補助，申請金額比起政府規劃的預算高出11倍之多。

日本政府早前因應新冠疫情突顯「產業供應鏈的脆弱性」與「生產基地過於集中」的問題，為確保產品與材料的順利供應，因此在2020財年的追加預算動用其中2200億日圓，協助日本企業撤回日本。不過首輪（今年7月）僅有90間企業申請的這項補助，第二輪卻湧入了1670間在華日本企業申請，如果全部獲得補助，補助金額將上看1.76兆日幣，是預算金額的11倍之多。

《日經》指出，由於勞動成本上升，在中國設廠的吸引力早已大不如前，加上中美之間的新冷戰，讓不少日本企業「就算沒有補助也要離開中國」。據報，目前第二輪申請已經截止，10月份將由外部專家審查後選出第二輪補助名單。由於太多日本公司想要撤走，《日經》甚至形容「日本企業正在排隊離開中國」。

今年7月獲得補助的日本企業類別，遍及電子儀器、航空零件、汽車零件、化肥、醫藥、造紙、資訊、光學、原料加工等，包括夏普（SHARP）、家居用品製造商愛麗思歐雅瑪（Iris Ohyama）、塩野義製藥（Shionogi）、泰爾茂（Terumo）、鐘淵化學（Kaneka）、信越化學（Shin-Etsu）、住友橡膠（Sumitomo）等知名企業。

早稻田大學的經濟學教授戸堂康之表示，保護主義政策在新冠疫情之前就已形成風潮，新冠病毒大流行更是加重了這種趨勢。一位獲得補貼的業界人士對《日經》表示：「就算沒有拿到政府補貼，我們也決定要離開中國。」

消息來源：日本經濟新聞

你叫雜種情何以堪啊